有冇考DSE嘅想做記者？諗下好啦

我諗應該多咗好多人對做記者有興趣

以前諗住讀pure哂銀時fg 12k嚟講都夠慘
屌其實做記者更慘
人工咁多年都係咁低
但語文要好先打到份稿，最好識影相同剪接
更加唔好講呢排要去前線食子彈，工時不定
長做除咗靠熱誠真係冇

下面係立場記者林彥邦16年寫嘅文

記者生涯原是賤…為甚麼？ 林彥邦
2016/5/3 - 15:10

入行八年，月薪萬三，十年，月薪萬七，你沒有看錯，香港記者薪酬就是這樣賤。這當然是記者行業的不幸，也是菁黃不接，水準下滑的主因。

記者A ，年資十年，大專學歷，月薪：17000元。

很誇張？未算。

攝記B，年資八年，大專學歷，月薪：13000元。

B的故事： 08年入行，「公價」一萬，過試用期和做滿一年，，加薪到10800元，09年金融海嘯，倒減一千，之後每年加幾百，八年後月薪13000。

「13000元？洗碗都請唔到喎。」

和行外朋友說起，他的反應很直接。對呀，做記者可能賤過洗碗，有甚麼出奇。

洗碗姐姐時薪50元，絕大部份新記者都沒有；做順豐快遞，多勞多得，月入可過二萬；早前有攝記行家，轉行做地盤模板，原因很簡單：錢。（帶頭盔，完全沒有輕視這幾個工種從業員的意思。）

好天曬、落雨淋，長工時輪班加班公眾假期上班；有人開槍掟磚，去，死人塌樓，去；現在更人人身兼數職：攝記左手影相右手拍片有時還要寫稿，記者除採訪還要影相拍片錄音甚至畫圖，而且學歷和專業要求並不低。

記者不是要發達，但要求更合理待遇，理由很充份，為何現實卻那麼賤？

12年不變的起薪點

據本人不科學研究，新記者起薪點在90年代曾經「三級跳」： 由90年代初的5000到6000元，千禧年漲到約10000元。

十二年過後，到2012年記協的調查反映，傳媒新人起薪仍然是一萬元左右的水平。

十二年無加過，記者的起薪點，比一國兩制還堅定。

這一兩年多得最低工資，新人起薪點稍稍改善，提高到約11K到12K左右。該感恩嗎？

永遠的共渡難關 減快加慢

起薪點低是一時，加薪微薄卻是一世。

回歸後每隔三五七年，香港都有經濟危機，03年沙士、08金融海嘯，現在還說「衰過沙士」。

面對困境，各大傳媒管理層反應異常敏捷，減薪凍薪裁員快絕全港，星島已宣布凍薪，明報又自稱「裁員」。（信不信由你。）

共渡時艱？OK，但好景時有無得分？顯然沒有。

08年鰂魚涌某報，劃一減薪5％，講到世界末日，誰知經濟快速回暖，但隔年加薪，只有約3％。

傳媒老闆的經濟預言：第一年，預測經濟會下滑，要未雨綢謬，加小小；第二年，經濟開始回落，要共渡時艱，凍薪；第三年，經濟跌到谷底，減薪；第四年，經濟回暖，但要審慎理財，加小小；第五年，經濟良好但要居安思危，還是加小小。

然後週而復始，每年加薪3％到5％（甚至更低），間或減薪凍薪，直到永遠，阿門。

傳媒有錢賺 不過…

記者低薪，因為「傳媒無錢賺」？冤枉呀包大人。

不少傳媒機構其實一直有盈利，星島13和14年度，盈利都過億，經濟日報集團，上年度純利亦有4500多萬元。

傳媒其實有錢賺，只是沒有分給你。

先說星島，主席何柱國去年薪酬、福利加花紅，超過1000萬，行政總裁蕭世和，年薪亦超過900萬，一個參考，港鐵CEO梁國權，年薪都不過816萬。

蕭世和的人工，差不多可以請八十個fresh grad。單單集團七名董事酬金，等同集團盈利四份一。

經濟日報，主席馮紹波、社長麥華章、「石Sir」石鏡泉，年薪統統在300萬以上。

升職？慢慢等下啦

好！既然如此，那就努力向上爬！

抱歉，門都沒有。

傳媒機構架構簡單，層級很少，升職的機會也少。

記者升職到高級記者，再升首席記者，再升就到採訪主任級別，半隻腳踏入管理層了，再往上，就已經是總編緝那層次，升遷機會只有幾次。

很容易變高層？剛剛相反。一間報館可能有一百個記者，採訪主任十個八個，高層只得幾個。

而高層們往往穩如泰山雷打不動，採訪主任就當然「無得升」，如此類推，缺乏上流機會， 3、40歲，仍然只是「記者一名」，才是常態。

傳媒稚齡化 一代新人代舊人

起薪點低，加薪慢，又無得升，你會點？

入行頭兩三年，新鮮感和使命感可以撐，但「火」燒不了多久就化灰，現時前線記者平均壽命，已縮短到兩三年。

但管理層不愁無人，除原有樹仁、浸大、中大和珠海四大，港大04年開辦新聞學士，後來恆生管理學院亦加入。合計一年有500名「新聞系畢業生」進入市場，而一年下來行內的空缺，未必有100個。

「你唔做，大把人爭住做，仲平過你。」

資訊「無價」？

歸根究底，公眾認為資訊「不值錢」，負責提供資訊的記者，就更缺乏議價能力。

而基於「政治中立」原則，記者不從屬任何勞工團體，所以經常報道他人爭取勞工權益的記者，對自己的勞工權益，基本上無能為力。

關我咩事？

記者人工低，記者轉行，記者稚齡化，關我咩事？

巴拿馬文件、唐英年僭建、CY行李門、貪曾貪湯，都是所謂「主流媒體」記者挖來的。

要問的是，我們的社會，願意花多少錢，去留住這些人？

可以將責任推給傳媒老闆，那也沒錯，但到底你有多久沒有花錢買報紙？對於質素成疑的免費報是否照拿不誤？分享新聞有否考慮，要like＆share根本出處？

人工低，人才流失，水準下滑，讀者流失，人工更低，這惡性循環中，到底那個是雞、那個是蛋？

有才能嘅人係唔會怕無機會。劉肇邦警司就是成功例子，做記者一樣能夠成為社會嘅中流砥柱。
林特首當年夠係修讀社會科學出身，現今能夠成為一首之長。世界上無乞食科目，想要出人頭地就問自己有幾多斤兩

留明幫推

光復香港之後一定要幫記者加人工 懷疑係政府特登壓低搞到記者無人做

推
[全港最大的Fact Check平台-非食店篇]集合超過400間各地區各行業的良心店

傳媒老闆的經濟預言：第一年，預測經濟會下滑，要未雨綢謬，加小小；第二年，經濟開始回落，要共渡時艱，凍薪；第三年，經濟跌到谷底，減薪；第四年，經濟回暖，但要審慎理財，加小小；第五年，經濟良好但要居安思危，還是加小小。

屌, 公你贏字就我輸, 個個老細都係咁, 好撚仆街

中大journal 表示不爽
28分 RD mls 30k
28分 journal 13k

護士，教師， eo起薪都30k了

Journal Fg 13k
十年後？20k都未必有

FG入行13K，就當好境嘅時候，每年有得加幾個%人工，即係幾百蚊
做五年可能先15K，但同年朋友嘅人工一早過咗20K了
好彩的話，做五年有得升職，人工加少少，再做多幾年，可能都有20K嘅
但上述嘅前題都係每年有人工加，中間無減過人工／凍薪先係喎
如果做財經版或電視台的話，人工可能好少少嘅......
做記者真係無得為份糧架啦

自從有youtube，傳統媒體已經衰落。

點解咁多人爭住入中大傳理

記者新聞系應該收分高 fg 2xk

校友勁 有目標同使命感
知自己想做咩
唔太睇錢

一黎記者不合理低薪
二黎人地RD mls係醫療專科
就搞到四年過去 有咁大人工差別

不過其實剩point out DSE成績同畢業人工 唔係好既比較點
好似漠視左大家四年大學吸收既知識
你學文 人學醫 大家都學好多野 唔止dse既世界啦

莫講話記者
四大產業外既有邊啲真係ok?

認證及測量
Science畢業生專用墳墓

對

想推俾多啲人睇但無人入行又搞唔掂
我都想入行但又遲

作為消費者都想睇到高質ge 新聞
人地講成個記者行業你走去講出人頭地9唔搭8

順手Block多埋先

講真 大家對記者支持有幾多
係咪真係個個月都有課金比蘋果/立場/獨媒
識大把人連蘋果五十蚊一個月都唔肯比
再係咁落去 遲啲香港唔會再出到好記者
始終熱誠當唔到飯食

利申傳媒行業

好痛呀，求下你唔好Block。

寫依篇野條友控訴緊佢個付出同收穫唔成正比，咁唔係關錢，關你個高質新聞咩事

奶共就係人才嫁la
唔係有係人才先有資格奶共